---
title : Réintroduction de la consigne au Mans - Page principale
tags: Consigne, Laveuse, Le Mans, Sarthe
langs: fr-fr
---
![](https://pad.lescommuns.org/uploads/upload_6e96ed9e501395352e0944fffc4616db.png)


:::info
**Forum de discussion du projet** : https://primeverres.le-mans.co/forum

**Site web** : https://primeverres.le-mans.co/

**Fichiers partagés** : https://primeverres.le-mans.co/docs

**Listes de diffusion** : 
- l'infolettre pour être tenu au courant des avancées du projet : 
Pour vous inscrire : https://lists.riseup.net/www/info/primeverres_infolettre
- groupe moteur pour avancer sur le projet
Pour vous inscrire : https://lists.riseup.net/www/info/primeverres_moteur
mail : primeverres_moteur@lists.riseup.net

**Adresse de contact** : primeverres@le-mans.co

**Chat** : https://chat.lescommuns.org/channel/primeverres
:::

![dessin satyrique emballage](https://img.over-blog-kiwi.com/1/72/81/31/20171001/ob_a348df_zorro.jpg)
*Dessin de Zorro - Charlie Hebdo N°1303 - 12/07/2017*

**Sommaire**
[TOC]

:::warning
**NB** : Ce document sert à suivre le projet dans son ensemble. Certains élements peuvent ne pas être l'expression du groupe, mais un support pour l'échange...
:::

# 1. Agenda
* Prochaine réunion / planification en cours par Fabien
Dispo Antoine semaine 14-18 : lundi soir, mardi soir, vendredi soir

* ++XX decembre ??++ : Visite BoutàBout/Boutin Service

# 1. Actualité / A faire / en cours

**Taches en cours**
- Alapha Service (02 43 24 21 49) => rappeler sur machine + contenu échange Pays du Mans @Romain
- Biocoop => @Claire réponse par email
- nouveau venu : 
    - Anne-Laure => motivée / inclure dans la prochaine réunion
    - Antoine => motivé / inclure dans la prochaine réunion
- finir présentation logistique : @Romain
- appeler anagramme (02 43 40 93 19): @Romain => message laissé
- @Ludo : récap des notes échanges Zinc+Camp Climat +  saisir les coordonnées saisies dans la liste de diffusion => @Fabien vérifier
- contacter Jacques Gouffé (VP délégué à la transition énergétique et VP au plan climat) ?

**a vigiler**
- demander des lettres d'engagement (après validation de l'appel à projet auquel on répond)
    - Alpha service
    - la velue
    - biocoop (ou autre partenaires ?)
    - 
- AAP ADEME économie circulaire - cf. email Anabelle Pays du Mans
- Startup territoire (ref Fabien) :
    -  atelier "transition écologique" (date pas encore fixée) / a surveillier pour s'inscrire @Fabien relance sur la partie crowfinding
    -  garder contact pour faire connaitre PrimeVerres.
- MAJ listing producteur/contact (fichier à mettre à jour/vérfier)
[**Lien vers le listing**](https://cloud.seatable.io/dtable/external-links/custom/listing-primeverres/?tid=Q04Y&vid=0000)
 - Communication :
    - lettre électronique + dire que l'on existe sur groupe zéro déchet le Mans / XR / Alternatiba / EELV / etc.
    => email mailing liste point avancement du projet @a faire
- Compte-rendu Fêlés du Bocal
- Contact Day by day
- Suite Tof&Co. Rencontre ? => proposée une date à la rentrée (Romain)
- Formation HACCP ? S'inscrire à la session en mobilisant son CPF (Ludovic, Fabien...) le Mans 30septembre/1er octobre : Romain relance centre
- Proposer une étiquette à ajouter sur les bouteilles La velue pour l'expérimentation (dessin)

**Priorité 2**

- contacter : https://chambres-agriculture.fr/terralto/ Sarthe => en standby, pas besoin pour l'expérimentation
- Compléter la liste des producteurICEs avec les données du Pays du Mans => En cours par Fabien et Claire (?)
- Retravailler le questionnaire producteurs et envisager les autres types d'enquêtes (distributeurs, expériences avancées...) ? @Claire et Ludovic
- Continuer les enquêtes producteurs/distributeurs/prestataires : Domaine de la Mare, Anne MECHE, Les Pieds dans le plat, Biocoop, Les vins vivants (Ludo), Septante deux (Claire)
- communication : 
    - référencement google de PrimeVerres ?
    - groupe facebook zéro déchets

- Tarifs trains pour Nantes: 
    - Pour les chomeureuse (allocation limitée à 80% du SMIC Brut) : demander en ligne la carte qui donne 75% reduc sur TER, c'est par ici en quelques clics: https://www.ter.sncf.com/pays-de-la-loire/offres/tarifs-et-abonnements/je-voyage-un-peu/carte-mobi/%5Btab%5Dlacarte?fbclid=IwAR2zWri9tq5lw8NRlUytKIOAiOzs-aV-DCOh_ixWi7J879WSoD2y-Mm1dCg
    - Le forfait multi pour voyager illimité sur réseau bus et TER à 5 personnes. 30€ 1jour ou 3 jours à 45€, : https://www.ter.sncf.com/pays-de-la-loire/offres/tarifs-et-abonnements/je-voyage-a-plusieurs/forfait-multi/%5Btab%5Dleforfait
    - Ludovic a une carte mezzo, qui permet de voyage en PdL et dans toutes les régions limitrophes (jusqu'au Pays Basque, donc) à -50% , avec 3 personnes aux mêmes conditions sur le même train que le titulaire.

**A clarifier**
- Programmer des visites - coup de main auprès des producteurs pour mieux les connaître et comprendre leurs problématiques (attention à ne pas les encombrer !!!)
=> Voir si dans un premier temps Claire peut organiser une visite technique de Sarth'voise
=> en fonction retour Sarth'voise => contacter MageMalte
=> Autre option/en complément : 
    - aller laver mabouteille s'appelle revient (Drôme/Ardèche) 26100 Romans sur Isère. Valence TGV + location voiture ? ou + vélo ?
    - reseau consigne (Suisse) Genève + train + voiture ?
    - brasseur à Compiègne
    autre ?

# 2. Une laveuse au Mans ?

## Nos objectifs
- réintroduire de la consigne/une laveuse au Mans 
- on vise d'abord la pertinence environnementale du projet
- le projet est d'abord citoyen (si on attend que la ville s'en empare, on n'est pas rendus), peut laisser la place aux collectivités  (Ville du Mans, Le Mans Métropole, Pays du Mans => pourquoi pas une Scic ?) et peut mener à créer une entité économique, si nécessaire (logistique, lavage).

## Nos priorités
- Etudier ce qui fonctionne ailleurs (expériences réussies ou avortées)
-  Etudier le besoin ET les envies des producteurICEs, sarthoisEs dans un premier temps 
-  Trouver la place de notre projet dans "l'écosystème consigne" des environs : 
    -  S'intégrer à Bout à Bout ou créer une dynamique indépendante et complémentaire ?
    -  Créer une nouvelle entreprise de lavage (SCIC ou SCOP) ou s'organiser (station de lavage...) avec Boutin Services ?
    -  Créer un outil adapté et mutualisé entre producteurICEs ?
    -  ...

## Des producteur⋅ices potentiel⋅les

Un questionnaire producteurICE/transformateurICE, guide pour les entretiens est à disposition des "enquêteurs" : [**c'est ici.**](https://pad.lescommuns.org/s/fmYq6X6vi#)

## Liste des distributeurs potentiels
- Réseau Biocoop
    - en date de décembre 2020, Biocoop ne semble pas motivé par la démarche (cf. échange email)
- Day by Day
- Distribio
- Annagrame (02 43 40 93 19)
    - RDV le 29/12 chez eux à 13h30
- Epicerie de la petite vitesse
- Futur Super-marché coopératif
- Cavistes (Les Vins Vivants, La cave à jus...)
- Marché Léopold (02 43 19 99 71)
    - doit rappeler Romain 21/12/20
- le local des producteurs (+33609527318,    a.gautier@lelocaldesproducteurs.fr)
    - echange téléphone le 18/12/20. document sur expérimentaiton envoyé. motivé. relancer si pas de retour début 2021
- paysage ferminer arnage (06 84 70 94 50)
    - echange téléphone le 18/12/20. nicolas.plard@fermeduparc.com. motivé. document expérimentation envoyé. relancer si pas de retour début 2021
- également local à bière (arnage) 
- B&V


## Analyse du contexte
Des expériences ont été tentées à l'échelle individuelle (ex : Olivier Cordeau a dû arrêter suite à un contrôle sanitaire), mais pas collective (une station de lavage mutualisée). RB : < je ne comprends pas. Au contraire, les laveurs qui restent (très gros) lavent des bouteilles de plein de client différent. 

Il n'y a que quelques grosses laveuses en France (ex Boutins Services à Nantes travaille du aux bords de Loire) et elles nécessitent beaucoup de transport.

Des arguments ont été pointés par l'ADEME [ADEME, 2018, ACV DISPOSITIFS DE RÉEMPLOI OU RÉUTILISATION (B toC) D’EMBALLAGES MÉNAGERS EN VERRE, p272] : 
*§1.4.2.Influence de la distance de transport entre le site de conditionnement et le site de distribution
"Pour une distance de 200km, il faut 12 à 14 utilisations pour que le système avec consigne soit plus performant que le système sans consigne, sur 6 indicateurs."
§1.4.4. Influence de la distance entre le site de lavage et les sites de conditionnement et de distribution"
"En-dessous de 100 km cumulés (i.e. 50 km pour chaque trajet), le système avec consigne J’aime Mes Bouteilles est plus performant que le système sans consigne sur l'ensemble des impacts potentiels étudiés à partir de 6 utilisations."
"Au-delà  de 200km,  le  système  avec  consigne  a  un  impact  potentiel  sur  le changement climatique plus élevé que le système sans consigne quel que soit le nombre d’utilisations, sur la plage de nombre d’utilisations considérée (1,14 à 20utilisations)."
"Les  distances  de  transport. Les  analyses  de  sensibilité  réalisées  sur  les  distances  de transport ont montré que l’augmentation des distances entraînait bien une augmentation des impacts potentiels du système avec consigne, ces distances doivent rester faibles pour que le système avec consigne présente un bénéfice environnemental significatif par rapport au système sans consigne, pour tous les indicateurs environnementaux étudiés."

Nous devons approfondir certains arguments : 
- Quel gain d'énergie (=> cf. étude ADEME) ?
- Quelle réduction des déchets ?
- Quelle amélioration en termes de réemploi ?
- Quelle amélioration en termes de résilience territoriale face à d'autres chocs à venir ?
- Quelle est la bonne échelle d'action (département ou plus large, un producteur ou plusieurs, un volume de bouteilles minimal ou pas) ?
- Quel est le bon lieu d'implantation ? Le Mans ?
- Quel concurrence / coopération avec le tri du verre au Mans ?
- Comment le projet participe-t-il d'une économie circulaire ?
- Le coût logistique et de lavage doit être inférieur à la fabrication d'une bouteille ? 
- Quel taux de recyclage des bouteilles au Mans ?
- Quelles limites en termes de ressources pour la fabrication bouteille du verre (énergie, sable...) ?

## Type de contenant
Verre épais (bouteiles de bière, cidres, vins pétillants)
Verre simple (vins tranquilles, jus de fruits, yaourts, conserves)
Plastiques (yaourts, fromages blancs, boites à pizza...)
Contenants pour les magasins vrac (cf. DaybyDay / Biocoop)

RB : je ne comprends pas cette partie !

## Hygiène / normes

Un des freins potentiels du projet pour des raisons de :
- coût d'investissement (machines notamment)
- coût de fonctionnement (coût d'analyse des bouteilles par un labo externe, équipements de protection, produits de lavage, etc)
- apréhension (risque juridique en cas de défaillance)
- contraintes opérationnelles (complexité au quoditien du process pour le lavage, contrainte sur le temps de stockage des bouteilles lavées, etc.)
- Grande diversité de normes (étiquettes, bouteilles)
RB : je ne comprends pas. De quelles "normes" il est fait référence ici ??

Biblio sur la partie hygiène/norme :
- note zerowaste France (Consigne et réutilisation des contenants et bouteilles / Analyse sommaire de la réglementation pour le paramétrage des projets)
- normes EN ISO 22000 (=> partie qualitée)
- normes DIN 10511 (=> RB : pas encore réussit à la récupérer)
- EN IEC 63136 (Lave-vaisselle électriques à usage collectif – Méthodes d'essai et de mesure de l'aptitude à la fonction) => aucun intéret pour nous)

Idée générale : obligation de résultat (et non de moyen).

Laboratoire Normandie à Evreux / guide des bonnes pratiques et hygiène en cours de rédaction

Laboratoire CTCPA : https://www.ctcpa.org/

**A FAIRE** : planifier une formation HACCP. possible de le faire financer via compte personnel de formation.
- formations proposées par ctcpa.org :
    - HACCP : mise en place et mise à jour, https://www.ctcpa.org/formation-systeme-haccp-operateur-equipe-dirigeant, 2 jours
    - La maîtrise des corps étrangers : HACCP, Prévention, techniques de détection, https://www.ctcpa.org/formation-corps-etrangers-prevention-detection-agroalimentaire-production, 1 jour
- https://formation-haccp.info : email envoyé 24/06 pour conseil sur formation
- http://www.hysequa.fr

## Soyons foLLEus
- Quel chauffage de l'eau de lavage (solaire / bois...) ? [-](https://pad.lescommuns.org/6PZeNF0XSvC4NtT1ZZgS8w#)
- Quelle gestion de l'eau (récupération des eaux de pluie, réemploi des eaux de lavage...) => Stéphane ? [-](https://pad.lescommuns.org/MEehseYVQ6S7zphcSoF4nA#)
- Quel mode de transport (ex : [transport en vélo cargo (au minima entre les points de collectes et la laveuse)](https://pad.lescommuns.org/lBZ3axHSTZK4aRFrxximBQ?both#Logistique-en-v%C3%A9lo) ?

## Etape 1, une expérimentation ?
[Notre proposition d'expérimentation](https://pad.lescommuns.org/A9zflntLRFqJjZX4ceb2uA?view)

[Focus sur la partie logistique](https://pad.lescommuns.org/lBZ3axHSTZK4aRFrxximBQ#)

[Détails du budget](https://pad.lescommuns.org/dfO91a7eTNeL134EPFKRiA#)

# 3. Financements/Partenaires

- ADEME : Appel à manifestation d’intérêt jusqu’au 30/06/2020: https://appelsaprojets.ademe.fr/aap/REEMPLOI2019-82 (attention, prendre contact avant fin mai!)
[pad spécifique pour le dossier ADEME à déposer](https://pad.lescommuns.org/yJsSwYStR1uieBGEMMESfQ)
- Le Mans Métropole
- Département
- Région, appel à projet : http://www.pays-de-la-loire.developpement-durable.gouv.fr/appel-a-projets-regional-economie-circulaire-2020-a5167.html
- Dons particulier (REX "Ma bouteille s'apelle revient" : 10k€, REX MAMIE MESURE 5,5k€ https://fr.ulule.com/mamie-mesure machine de JeanBouteille)
- Etat/Ministère transition écologique (REX "Ma bouteille s'apelle revient" : 82k€)
- Pays du Mans, voir avec Annabelle Clairay, Chargée de mission économie circulaire et déchets
CR échange 18 mai : https://hebdo.framapad.org/p/9gqz-primeverres---pays-du-mans?lang=fr (CR perdu car framapad effacé après 7 jours)

### Eléments budgétaires

#### Budget de l'étude

##### Dépenses déjà réalisées

| Intitulé dépense           | Montant                             | Qui a payé ?                                                                 | Date       |
| -------------------------- | ----------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------- | ---------- |
| Adhésion réseau consigne   | 20,40 € (60€ avec réduction fiscal) | Romain                                                                       | 22/04/2020 |
| Webinaires réseau consigne | 200€                                | Amélie (40€) Fabien (40€) Ludovic (40€) Romain (40€) Clement (40€) Claire () | 22/05/2020 |
| Réuniont techinque Lille  3/4 novembre                         |   30€ (inscription)                                  |   30€ (Romain)                                                                           | 02/10/2020           |
#### Budget de la laveuses

##### Investissements potentiels
- machine
    - 10-400k€
- vélo cargo
    - 5k€
- caisse plastique consigne
    - [neuf, 13€, casier 12 bouteilles 1l](https://www.bac-en-plastique.fr/4176-casier-a-bouteille-12-bouteilles-de-1-litre.html?gclid=EAIaIQobChMIzqzwg4GG6QIVVrLVCh0cNAj6EAQYAyABEgJfavD_BwE)
    - [commande groupée](https://www.facebook.com/groups/reseauconsigne/permalink/1173985239609466/) :
        - 33 cl : 5,60 € le casier logoté livré (si 1000 casiers) ou 5,32 € si 2500 casiers (**Attention, non compatible bouteille STEINIE / La velue!!**)
        - 75 cl/1l : 6,08 € le casier logoté livré (si 1000 casiers) ou 5,82 € si 3500 casiers
    - [occasion, 5€, casier 12 bouteilles 1l](https://www.leboncoin.fr/bricolage/1773608883.htm/)
    - caisse plasique fermée pour bouteille la velue. Diamètre bouteille 7cm. carton de 6 : 14x21cm. bouteille 17,5cm hauteur (=> 18cm cela doit passer)
    [STEINIE](https://www.voa.fr/catalogue/bouteille-verre/bieres/steinie-33cl/a0P5700000OHzzGEAT)
    NB : longneck haute : diam 6 x 24m
    si on souhaite 24 bouteilles : caisse de 1
    6x4 bouteilles : 42cm x 28cm
    7 / 14 / 21 / 28 / 35 / 42 / 49 / 56 / 63 cm
    1 /  2 /  3 /  4 /  5 /  6 /  7 /  8 /  9
    6 / 12 / 18 / 24 / 30 / 36 / 42 / 48 / 54
    
    [Provost](https://www.provost.fr/fr/bac-gerbable-emboitable/2481-bac-gerbable-norme-europe-400-x-300-x-180-mm/) cf. catalogue pour les dimensions intérieures
          
    [bac en plastique](https://www.bac-en-plastique.fr/4123-bac-gerbable-euroclick-norme-europe-15l.html)
    Dimensions intérieures (mm) 367 x 267 x 162 => pas assez haut
    
    [Manutan](https://www.manutan.fr/fr/maf/bac-gerbable-gmc00854#productBeginIndex:0&orderBy:7&)
    
    
    dans un bac 40x30 : 35x28 => 5x4 => 20 bouteilles. 255 grammes/b => 5,1kg (un pac d'eau 9kg)
    dans un bac 60x40 : 56x35 => 8x5 => 40 bouteilles
    
provost
    bac navette
    546/510 x 370/345 x 225    49/28 => non
    364/336 x 270/254 x 239    28/21
    
engels
    [bac carré 40x40](https://www.engels.fr/produits/bacs-palettes-et-caisses-palettes/bacs-de-transport-et-stockage/bacs-gerbables/tailles-specifiques/38-1932-0.html)
    370 x 370 x 202 mm => 35x35 => 25 bouteilles
    "épuisé" => demande info envoyé
    ça serait pas mal pour les 2 formats ?!
    
- bouteilles
    - 1L (de 35 à 70cts en fonction des options)
    - 33cl ()

##### Charges de Fontionnement
- loyer
- énergie/eau
- bouteille (remplacement casse + non retour)
- fournitures (emballages palette ?)
- salaires
- étude (faisabilité, entre nous ou plus large, à voir selon besoins, nécessités, opportunités)
(bien comptabiliser les amortissements évidemment)


## Idées de lieux au Mans
Evaluer les besoins des producteurs, la logistique nécessaire... pour déterminer l'implantation (centre ville, zones industrielles), la surface nécessaire.

Des idées :

- Rue des Acacias (à côte de Cyclamaine). D'autres hangars sont disponibles / propriété de la ville / mais toiture n'est pas orienté sud pour panneau eau chaude solaire. Loyer Cylamaine payé 250€/mois (au lieu de 500€/mois)
- Rue Baudin, anciens locaux d'Envie 72, à vendre depuis plus de 10 ans (250000€)
- Moulin de St Georges, actuellement en vente

### Personnes a tenir au courant du projet (abonnement Newsletter)

Autres mailling liste au Mans : Cyclamaine ? EELV ? Biocoop ? Alternatiba ? GAB?

Master Economie Circulaire/Gestion des Déchets (Le Mans Université)

première version d'infolettre : https://nextcloud03.webo.hosting/f/8572086


# 3. Comptes rendus
* [25 mars 2020](https://pad.lescommuns.org/s/eLCOoyjfk#)
* [1er avril 2020](https://pad.lescommuns.org/s/NlENMmF6v#)
* [17 avril 2020 (échange projet "J'aime mes bouteilles") ](https://pad.lescommuns.org/s/h-Im0YVGU#)
* [29 avril 2020](https://pad.lescommuns.org/MpXm7fbNTRyMC4H5hm0k6w#)
* [7 mai 2020](https://pad.lescommuns.org/s/kCE1-ICoC#)
* [14 mai 2020](https://pad.lescommuns.org/s/hGp1SAZSx)
* 18 mai 2020 (Pays du Mans) (CR perdu car framapad effacé après 7 jours [lien](https://hebdo.framapad.org/p/9gqz-primeverres---pays-du-mans?lang=fr))
* [20 mai 2020 (Tof&CO)](https://pad.lescommuns.org/s/qB72dB_lT#)
* [21 mai 2020](https://pad.lescommuns.org/s/qsQH4F3jh#)
* [26-29 mai 2020 (Webianires Réseau consigne)](https://pad.lescommuns.org/7uqbBj52RCW7Ft_dcNHgvw#)
* [4 juin 2020](https://pad.lescommuns.org/s/v5Y6zoIjD#)
* [8 juin 2020](https://pad.lescommuns.org/s/hl-IBJO79#)
* [8 juin 2020 (reseauconsigne.ch)](https://pad.lescommuns.org/s/7UqK7OY-u#)
* [15 juin 2020 (Brasserie Saint Medard)](https://pad.lescommuns.org/s/TpUF_lN-0#)
* [15 juin 2020 (Brasserie Ptilabo)](https://pad.lescommuns.org/s/Lovuz38dI#)
* [15 juin 2020 (Brasserie de la Vezere)](https://pad.lescommuns.org/s/OzrbnVD7T#)
* [16 juin 2020 (Brasserie au PIF)](https://pad.lescommuns.org/s/ke4H4zYgB#)
* [16 juin 2020 (Brasserie Matheysine)](https://pad.lescommuns.org/s/Zs5HcAAA-#)
* [17 juin 2020 (BoutàBout)](https://pad.lescommuns.org/s/nJ05fpOF2#)
* [22 juin 2020](https://pad.lescommuns.org/s/E8Bpm7fOP#)
* [1er juillet 2020 (Biocoop)](https://pad.lescommuns.org/s/sYNwM-HLe#)
* [2 juillet 2020 ](https://pad.lescommuns.org/kLEI9jjMSqC-OMAMpG-gog#)
* [16 juillet 2020 (ADEME)](https://pad.lescommuns.org/GeEdL_IDT1KfScJ9fccMLg#)
* [XX juillet 2020 (Alpha Service)](https://pad.lescommuns.org/s/RBOtbTf1R)
* [27 juillet (La Velue) 2020](https://pad.lescommuns.org/gXq4-3jIScOl3e9ziZi5Bg)
* [28 aout 2020](https://pad.lescommuns.org/VvM26MpiS7aEruWR9yvMeg#)
* [2 et 5 septembre 2020 (Zinc et Université)](https://pad.lescommuns.org/qlUVXY63Tc-4T8JWh-rJug#)
* [17 septembre 2020](https://pad.lescommuns.org/Irem_a-SRmaQbvWYBoTF5g#)
* [1 octobre 2020](https://pad.lescommuns.org/rN6K3eVEQeWZUev1_r1epw#)
* 9 octobre 2020, préparation dossier ADEME, Claire & Romain
* [13 octobre 2020](https://pad.lescommuns.org/dojZwqliRZShr6Pn95Ca-g#)
* [3 novembre 2020, note rencontre réseau consigne](https://pad.lescommuns.org/WYm894VSTW6Y9Cl1jOSqqA#)
* [4 novembre 2020, point expérimentation avec Alpha Service](https://pad.lescommuns.org/rkn54RoUTNyE4LUDn4Gtgw)
* [5 novembre 2020](https://pad.lescommuns.org/CUjpMyWZR7aXVWT0ctAnew#)
* [25 novembre 2020](https://pad.lescommuns.org/-0UoPlj0SNaOzTILd1dGhw#)
* 26 novembre 2020, préparation dossier, Claire & Romain
* 26 novembre 2020, préparation dossier, Claire, Fabien & Romain
* [30 novembre, Pays du Mans](https://pad.lescommuns.org/iyHjWX8zToaoFL5jCO4Bxg#)
* [3 décembre 2020](https://pad.lescommuns.org/D3Wia8wJTUGvsh_y4XxakA)
* [4 décembre 2020, ADEME-CITEO](https://pad.lescommuns.org/3UIFUteUTKKHov4mn1ouWQ#)
* [17 décembre 2020](https://pad.lescommuns.org/l08chXcvQnSva-ecx83Btg)


# 4. Retour d'expérience d'autres projets
A retrouver sur [**cette page en détails**](https://pad.lescommuns.org/ndn0yNHuTwC6gzEczDaeug#) les éléments sur :

**Les projets associatifs** : Ma bouteille s’apelle revient, J’aime mes bouteilles, Bout à Bout, Consilyon, Rebooteille, Reverrecible, Reconcil, Consignup, Luz, environnement, OC Consigne, Rebout’ 37, Distro Alsace consigne.

**Les projets professionnels/entreprises** : Tof & Co, Carrefour, Meteor, Cidrerie Coat Albret, RICHARD VINS & DOMAINES

**Les Collectivités** : SIAVED, SMITOM SUD-SAUMUROIS

Il en ressort : 
A COMPLETER

# 5. Les machines de lavage
[Une page dédiée pour regrouper les informations sur les machines](https://pad.lescommuns.org/s/pxHQA-AoJ#)

[Focus sur les petites machines](https://pad.lescommuns.org/s/mYmJfIYo3#).

# 6. Biblio générale

Dans la mesure du possible, les documents sont disponibles : https://primeverres.le-mans.co/docs

- Synthèse sur le retour de la consigne en France (2014) => ABSENT DU DRIVE
- LA CONSIGNE EN FRANCE (2017), Innovations pour un Développement Durable, Alain Grandjean, Claude Henry
- Pré-étude de faisabilité de création d'une laverie de contenants en verre, Projet tutoré, Promotion 2017, Camille Cadet, Camille Ménard, Camille Vacant, Lucie Blondet, Quentin Arnaud
- [ADEME 2018] Etude ADEME, 2018 : https://presse.ademe.fr/2018/11/etude-la-consigne-du-verre-pour-reemploi.html (cf. https://www.ademe.fr/analyse-10-dispositifs-reemploi-reutilisation-demballages-menagers-verre)


# 7. La revue de presse de Primeverres

On parle de nous dans les médias locaux! Voici une petite compilation des articles et interviews du collectif. 

[Le collectif Primeverres veut relancer la consigne du verre, Ouest France, le 4 août 2020](https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/le-mans-72000/sarthe-le-collectif-primeverres-veut-relancer-la-consigne-du-verre-6928227?utm_source=decisionlocale.com), article rédigé par Marion Dugrenier 

[Le collectif Primeverres milite pour le retour de la consigne du verre en Sarthe, France Bleu Maine, le 29 aout 2020](https://www.francebleu.fr/infos/environnement/le-collectif-primeverres-milite-pour-le-retour-de-la-consigne-du-verre-en-sarthe-1598717293)

Interview radio dans L'Initiative Sarthoise du Jour, France Bleu Maine (plus en ligne)

[Le Mans. Un collectif qui milite pour le retourde la consigne du verre, Le Maine Libre, le 6 septembre 2020](https://https://www.ouest-france.fr/pays-de-la-loire/le-mans-72000/le-mans-un-collectif-qui-milite-pour-le-retour-br-de-la-consigne-du-verre-bcd98b40-ef94-11ea-98a1-0dedef8657dd), 

Liste des événements publics:
- 29 aout 2020 à 15h30, conférence au Festival Zéro Déchet à l'île aux planches, co-organisé par le Pays du Mans
- 2 septembre à 18 h 30, réunion publique à l’Épicerie sur le zinc. 
- 6 septembre à 11h, Atelier retour de la consigne à l'Université Déterre à la Chapelle Saint Aubin 



